【兩岸頭條】中共藉簽證威脅 駐華外媒處境惡劣

記者不易做，在中國採訪更隨時被人扣查。駐華外國記者協會昨公佈中國採訪工作年度報告，有四成記者認為去年的中國採訪環境更惡劣，新疆更是重災區，超成七成記者在當地被扣查或禁止採訪。中國外交部亦越來越懂用每年申請的工作簽證來威脅記者，「提醒」他們不要發表「敏感」文章，否則可能遇上「麻煩」。

駐華外國記者協會早前向218名會員發問卷，當中117名會員回覆。四成記者認為2017年在華工作環境比2016年更惡劣，情況比2016年的三成記者更嚴重。他們發現，去年在中國城市採訪更加困難，新疆採訪情況最惡劣。2016年只有42%的記者在新彊採訪期間遭到限制或禁止採訪，但去年卻超過七成記者被限制或禁止採訪。
加拿大媒體《環球郵報》記者表示，去年他在新疆採訪期間，被國安人員扣押三小時問話。國安人員向他表示，他未得新疆官方允許，不能在當地採訪。人員更要求記者提供手提電腦的登入密碼，記者拒絕，結果國安直接扣查了電腦，並尾隨記者返回在喀什的酒店，最終該手提電腦在12小時後才發還給記者。德國《明鏡周刊》（Der Spiegel）更發現，負責在延邊接載他們的的士司機，竟與政府部門合作，開電話，由有關部門監聽記者的車廂的對話。就算在香港，法國記者亦懷疑被人勾線，通話出現延遲及重複。
今年外國記者協會發現，有15%受訪外國記者在申請續領工作簽證方面越來越困難，但前年只有6%。他們指，中國官方越來越懂用工作簽證向他們施壓。英國天空新聞的記者表示，這種施壓不是明顯，而是暗示，中國外交官曾向他表示若再發表「敏感」文章，他會遇上「麻煩」，或不能在中國逗留。法國傳媒記者亦遇過新疆官員的「友善」提點，官員向他表示如果記者在採訪期間犯法，有可能失去工作簽證。記者問官員這是否警告，官員說只是「提醒」相關法例，但強調新彊的法例不同其他地方，在街上訪問都需官方認可。
近半的記者指，他們在過往一年被中國官方恐嚇，甚至暴力對待，同時有26%記者發現線人被人視作「間諜」扣查問話，兩者數字與前年差不多，反映中國官方一年來對採訪自由未有改善。
據中國環球網報道，有外媒記者昨就駐華外國記者協會報告向外交部發言人華春瑩提問：「中國是否會採取措施改善外國記者的工作環境？」華春瑩沒直接回答，反問在座外國記者：「都認可它的報告嗎？」「你們認為在中國的工作環境怎麼樣？」但現場外國記者一片沉默。

就算在香港，法國記者亦懷疑被人勾線，通話出現延遲及重複。